
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{pream}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\renewcommand{\m}{\ensuremath{\dot{m}}}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\section{Лекция 13(12)}
\subsection{Системы регулирования РД с РИТ}
Мощность теплового источника однозначно соответствует тяге, удельному импульсу, газовой постоянной, теплоемкости, показателю адиабаты и железу.

Ядерный реактор деления управляемый по мощности. Но если РД с РИТ, то см рис 13.1, присутствуют зоны избытка и недостатка мощности.

До момента избыточной мощности требуется охлаждать реактор, (qs рис 13.2) путем лучистого теплообмена или тепловой трубой. Труба --- пористое тело, втягивающее в себя жидкость.

Для восстановление недостатка мощности используется регенерация тепла. см рис 13.3

Системы подачи (см рис 13.4). 
\[ P_{щб}\approx 20...35 МПа \]
\[ P_{к}\approx 0.5...5 МПа \]
Отсюда делаем вывод что обязательно наличие регулятора давления!

Законы регулирования:
\begin{itemize}
	\item $ P_k=const $
	\[ P_п=P_{кр}F_{кр}K_{т.п.}=const \]
	Это регулирование соотвествует постоянной пустотной тяге.
	\[ N_t=\m C_p (T_2^*-\underbrace{T_1}_{const}) \]
	\[ \m=\dfrac{p_{k}F_{кр}}{\b} \]
	\[ \b=\dfrac{\sqrt{R T_2^*}}{A(k)} \]
	Если бы расход не изменился упала бы температура $ T_2^* $ тогда бы упало бы $ \b $, то есть у нас увеличивается расход, то есть снижается удельный импульс.
	
	\item $ T_{2}^*=const $
	\[ I_{у.п.}=\b K_{тп}=const \]
	\[ \m=\dfrac{p_kF_{кр}}{\b} \]
	При уменьшении мощности расход тоже должен падать, т.е. схема регулирования включает в себя: шар-балон, редуктор управляемый давления, блок измерения температуры, сравнения и выработки команды. Редуктор меняя давление меняет расход. см рис 13.5.

    \item Изменение рабочего тела см рис 13.6. $ P_2=const $, $ R,k=var $, но влияение $ k=f(T) $ не велико, поэтому регулирование заменой рабочего тела как правило оценивается в предположении что $ k=const $. Изменилось только $ \m $.
  
\end{itemize}

Эти системы мы рассматриваем в статике.

Примеры РИТ:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline 
	& $ Po^{210} $ & $ Co^{60} $ & $ Pu^{238} $ \\ 
	\hline 
$ \t_{1/2}, лет $	& 0.38 & 5.25 & 89 \\ 
	\hline 
изл	& $\a$ & $\b,\gamma$ & $\a,\gamma$ \\ 
	\hline 
$ q_М, кВт/кг $	& 141 & 17.4 & 0.55 \\ 
	\hline 
$ T_{пл}, К $	& 527 & 1760 & 913 \\ 
	\hline 
матер	& $PbPo$ & $Co$ & $PuC$ \\ 
	\hline 
$ q_{р.мат.}, кВт/кг $	& 71 & 9.0 & 0.52 \\ 
	\hline 
$ Т_{пл} $	& 873 & 1760 & 1923 \\ 
	\hline 
\end{tabular} 

 
\end{center}

где $ q_M, кВт/кг $ --- в состоянии поставки. В реальности Co применяется в качестве источников гамма-квантов, Po применялся на луноходах для обогрева и получения электричества. Чтобы поднять эффективность тепловой машины, необходимо повышать температуру повышая тугоплавкость. Полоний применяется в составе со свинцом. РИТ с плутонием в настоящее время летает на ,,Кассини''. 

Преимущества РИТ
\begin{itemize}
	\item не требует технического обслуживания.
\end{itemize}

Недостаток:
\begin{itemize}
	\item невозможно управление тепловой мощностью.
\end{itemize}

Следствие: приходится регулировать давлением, температурой или рабочими телами.

Покажем, что двигатели с РИТ технически реализуемы при приемлимой эффективности только в двигателях малой тяги, например в космосе, двигатели точной ориентации.

 Пример двигателя:
 $ P_п=1Н, p_k=2 МПа, p_a=0.05 МПа $.
 
 Меняется рабочее тело:
 
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 	\hline 
 	$T_2^*, К$ & 1000 & 1000 & 2000 & 2000 \\ 
 	\hline 
 	& $I_{у.п}, м/с$ & $N_t, кВт$ & $I_{у.п.}$ & $N_t$ \\ 
 	\hline 
 	$ H_2 $ & 4690 & 1.397 & 6769 & 3.34 \\ 
 	\hline 
 	$ He $ & 3000 & 0.6 & 4242 & 1.64 \\ 
 	\hline 
 	$ (NH_3)_ж $ & 2359 & 2.8 & 3310 & 3.2 \\ 
 	\hline 
 \end{tabular}
\[ NH_3 \rightarrow^\gamma 0.5 N_2 + 1.5 H_2 \]
\[ \mu=\dfrac{17}{0.5+ 1.5}=8.5 \]

Требование к рабочим телам: минимальная молекулярная масса в условиях перед соплом. 

Но тепловая мощность меняется немонотонно. Вывод: существует возможность оптимизации состава рабочего тела, т.к. удельный импульс прямопропорционален $ \sqrt{C_p} $ а тепловая мощность пропорциональна $ C_p $.
\begin{itemize}
\item 
Водород: минимальное $ \m=2 $, но тяжелый шар-баллон потому что малая плотность, водород пожаро и взрывоопасный газ, везти его на борту рискованно.
\item 
Гелий: большее $ \m=4 $, при прочих равных удельный импульс ниже в $ \sqrt{2} $ раз, но большая плотность и главное что он инертен и на борту есть всегда в качестве газа пневмоавтоматики. 
\item 
Аммиак: в 1000 раз большая плотность и возможность хранить при низком давлении.
\end{itemize}












































\end{document}
